%\documentclass[a4paper,10pt]{scrreprt}
\documentclass[%
    bibliography=totoc, % Literaturverzeichnis im TOC ohne Nummerierung
    listof=totoc,       % Tabellenverzeichnis im TOC ohne Nummerierung
    a4paper,            % einseitig in A4 drucken
%    twoside=true,       % doch lieber zweiseitige Ausdrucke
    openany,            % Kapitel dürfen überall beginnen, analog openright, ..
    parskip=half-,      % Absätze haben vertikalen Abstand von halber Zeile
                        % Absatzenden Leerraum von mind. 1em
    headinclude=false,  % bei der Berechnung der Ränder sollen Kopf-
    footinclude=false,  %  und Fußzeilen ignoriert werden
%    headsepline,        % Trennlinie zwischen Kopf und Text
%    footsepline,        % Trennlinie zwischen Fuß und Text
    abstracton,         % Überschrift "Zusammenfassung" TODO
%    headings=small      % kleine Überschriftgröße
    10pt
    ]{scrreprt}

\usepackage{graphicx}
\usepackage{float}
\usepackage[T1]{fontenc}

\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[ngerman]{babel}

\usepackage{url}

% For \mathcal, \mathds and several math-constants.
\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsfonts}

\newcommand{\titel}{Freundschaftsparadox und Majority Illusion in sozialen Netzwerken}
\newcommand{\autor}{Hafemann, Lars; Misch, Sebastian}
\newcommand{\art}{Seminararbeit}
\newcommand{\gutachter}{}

% For \begin{definition} and \begin{satz}.
\newtheorem{definition}{Definition}
\newtheorem{satz}{Satz}

% Remove \cleardoublepage after each chapter to have chapters previous use chapter's page's free space.
\usepackage{etoolbox}
\makeatletter
\patchcmd{\chapter}{\if@openright\cleardoublepage\else\clearpage\fi}{}{}{}
\makeatother


% Kommentare, Referenzen etc. in pdf klickbar machen
\usepackage[pdftex]{hyperref}
\hypersetup{
    bookmarks=true,      % show bookmarks bar?
    unicode=true,        % non-latin characters in bookmarks?
    pdffitwindow=false,  % window fit to page when opened
    pdfstartview={FitH}, % fits width of the page to the window
    pdftoolbar=true,     % show acrobat toolbar?
    pdfmenubar=true,     % show acrobat menu?
    colorlinks=false,    % false: boxed links; true: color links
    linkcolor=black,     % color of internal links
    urlcolor=black,      % color of external links
    citecolor=black,     % color of links to bibliography
    filecolor=black,     % color of file links
    pdftitle={\titel},   % Titel
    pdfauthor={\autor},  % Autor
    pdfcreator={\autor}, % Erzeuger der pdf
    pdfsubject={\art}    % Art
}

\begin{document}

\thispagestyle{empty}

\hspace{20cm}
\vspace{-2cm}

\begin{figure}[H] \hspace{11cm}
\includegraphics[width=3.2 cm]{figs/HU_Logo}
\end{figure}

\begin{center}
  \vspace{0.5 cm}
  \huge{\bf \titel} \\ % Hier fuegen Sie den Titel Ihrer Arbeit ein.
  \vspace{1.5cm}
  \LARGE  \art \\ % Geben Sie anstelle der Punkte an, ob es sich um eine
                % Diplomarbeit, eine Masterarbeit oder eine Bachelorarbeit handelt.
  \vspace{1cm}

  \vspace{1cm}
  {\large
    \bf{
      \scshape
      Humboldt-Universit\"at zu Berlin \\
      Mathematisch-Naturwissenschaftliche Fakult\"at \\
      Institut f\"ur Informatik\\
    }
  }
  % \normalfont
\end{center}
\vspace{3 cm}
{\large
  \begin{tabular}{llll}
    eingereicht von:    & \autor  && \\
    &&&\\
    eingereicht am:     & 26.04.2016 && \\
    &&&\\
    Gutachterin: & Prof. Dr. Verena V. Hafner&& \\
  \end{tabular}
}

\clearpage
\tableofcontents

\pagestyle{headings}
\pagenumbering{arabic}

\clearpage




















\chapter{Einleitung}
Habe ich eigentlich viele Freunde? Das ist eine Frage, die sich manch einer stellen wird. In den Zeiten von digitalen sozialen Netzwerken lässt sich diese Frage auch recht schnell beantworten. Facebook beispielsweise hält die Liste deiner Freunde für dich bereit. Du brauchst also nur durch diese Liste gehen und bei jedem deiner Freunde die Anzahl seiner Freunde nachschauen. Am Ende mittelst du und hast einen Wert zum Vergleichen.

Dann kommt für die meisten von uns das böse Erwachen. Obwohl die meisten Menschen glauben, mehr Freunde als ihre Freunde zu haben \cite{zuckerman2001makes}, ist es in der Realität genau andersherum. Die meisten Menschen haben im Durchschnitt weniger Freunde, als ihre Freunde.

Diese paradox klingende Erkenntnis lässt sich in vielen realen sozialen Netzwerken nachweisen. Auf Facebook sind nach \cite{fb2011} beispielsweise 84\% der Nutzer vom Freundschaftsparadox betroffen. Bei Twitter sind es nach \cite{hodas2013friendship} sogar über 98\% der Nutzer.

Allerdings war das Freundschaftsparadox bereits vor der Entstehung digitaler sozialer Netzwerke bekannt. Bereits in 1991 hat \cite{feld1991your} vom Freundschaftsparadox in Schulklassen berichtet und seine Existenz sogar mathematisch bewiesen.

In dieser Arbeit werden wir uns einige Varianten des Freundschaftsparadox anschauen, dazu Beispiele vorstellen und schließlich einige Ursachen des Freundschaftsparadox vorstellen.

\chapter{Klassisches Freundschaftsparaodx}
	\label{CFP}
	\input{contents/klassisches-freundschaftsparadox.tex}

\chapter{Allgemeines Freundschaftsparadox}
	\label{AFP}
	\input{contents/allgemeines-freundschaftsparadox.tex}


\chapter{Starkes Freundschaftsparadox}
	\label{SFP}
	\input{contents/starkes-freundschaftsparadox.tex}






%\chapter{Freundschaftsparadox}
%	\section{Klassisches Freundschaftsparadox}
%		\subsection{Intuitive Beschreibung}
%			Erkläre klassisches Freundschaftsparadox:
%			Kanten sind ausschließlich Freundschaften.
%			Knoten-Attribut fixiert auf Anzahl Freundschaften. Erwähne Knoten-Attribut allerdings noch nicht.
%
%		\subsection{Formale Beschreibung}
%			Beschreibe klassisches Freundschaftsparadox mit formalen Begriffen.
%
%	\section{Verallgemeinertes Freundschaftsparadox}
%		Kanten können andere soziale Verbindungen sein, z.B. Verwandschaft, Co-Authorship, Twitter-Follower, etc.
%		Weitere Knoten-Attribute erlaubt, z.B. h-index, Alkoholkonsum, hat Multivitamim-Token eingelöst, etc.
%
%	\section{Anwendungsbeispiele}
%		Honduras, Ausbruchserkennung, Immunisierung
%
%\chapter{Majority Illusion}
%	\section{Beschreibung}
%
%	\section{Beispiel}
%		h-index

\chapter{Fazit}
	In Kapitel \ref{CFP} haben wir uns ausführlich mit dem klassischen Freundschaftsparadox nach \cite{feld1991your} beschäftigt, welches besagt,
	dass in einem sozialen Netzwerk die meisten Knoten die Beobachtung machen, dass ihre Nachbarn mehr Nachbarn haben,
	als sie selbst. Wir haben uns angeschaut, dass das klassische Freundschaftsparadox sich auf die Varianz der Grad-Verteilung
	und auf die Grad-Korrelation zwischen Knoten zurückführen lässt. Anhand einer Immunisierungsstrategie haben wir uns
	eine von vielen Beispielanwendungen des Freundschaftsparadox angeschaut.

	In Kapitel \ref{AFP} haben wir das klassische Freundschaftsparadox auf beliebige Attribute und beliebige Interpretationen
	von Knoten und Kanten verallgemeinert. Bei der Untersuchung der Ursachen des allgemeinen Freundschaftsparadox fiel auf,
	dass diese den Ursachen des klassischen Freundschaftsparadox entsprechen.

	Bisher hatten wir bei der Betrachtung der Nachbarn eines Knotens immer den Durchschnitt benutzt. In Kapitel \ref{SFP} haben
	wir erstmals die Benutzung des Medians besprochen. Das starke Freundschaftsparadox ermöglicht uns erstmals
	über die Mehrheit der Nachbarn zu sprechen, statt nur über den Durchschnitt. Wir haben gesehen, dass in realen sozialen
	Netzen meist auch das auf dem Median basierende starke Freundschaftsparadox gilt. Außerdem haben wir festgestellt, dass
	sich diese stärkere Aussage zur Unterscheidung verschiedener Freundschaftsparadoxe eignet.

	Eine offene Frage ist, ob es neben der Grad-Verteilung, der Grad-Attribut-Korrelation und der Attribut-Assortativität noch weitere
	Ursachen für das Freundschaftsparadox gibt. Wir haben außerdem offen gelassen, ob die Majority Illusion immer dann in einem
	sozialen Netzwerk gilt, wenn auch das starke Freundschaftsparadox gilt. Zu erforschen ist, ob es soziale Netzwerke gibt in
	denen jeweils nur das starke Freundschaftsparadox oder nur die Majority Illusion gilt.












% Literaturverzeichnis nach DIN
\bibliographystyle{alphadin}
\bibliography{sources}
% include all references, regardless of whether they have been \cite-d
%\nocite{*}
\addtocontents{toc}{\vspace{-0.5em}}






























\end{document}
